%----------------------------------------------------------
% Capítulo 1 – Introducción
%----------------------------------------------------------
\epigraph{Si enciendes una lámpara para alguien, iluminas también tu propio camino.}{Buda}

\begin{large}  
La facturación es uno de los cimientos de la actividad económica: registra las operaciones comerciales, permite el control fiscal y protege los derechos de compradores y vendedores. A lo largo de la historia, desde las tablillas mesopotámicas hasta las facturas digitales que circulan hoy día, la tecnología ha perfeccionado este proceso para garantizar disponibilidad, autenticidad e integridad de la información \cite{origen_facturas}.

En España, la \textbf{Ley 18/2022 de Creación y Crecimiento Empresarial} ha acelerado esta transición al imponer la factura electrónica en todas las operaciones \gls{b2b}. Las grandes empresas ya la aplican de forma obligatoria y, para pymes y autónomos, la exigencia será plena a lo largo de 2025 \cite{ley18_2022}. Al mismo tiempo, la expansión del trabajo remoto y el uso extendido de dispositivos móviles han mostrado claramente la diferencia que existe entre los programas de escritorio tradicionales y las necesidades actuales de movilidad.

En este trabajo se aborda ese desafío mediante un sistema de facturación centrado en aplicaciones móviles nativas (iOS y Android) junto con un panel administrativo web.
\end{large}

%----------------------------------------------------------
\section{Motivación y antecedentes}
%----------------------------------------------------------

\begin{large}
La gestión de facturas en la pequeña y mediana empresa sigue apoyándose, en gran medida, en un conjunto de soluciones aisladas: sistemas \gls{erp} de sobremesa, hojas de cálculo improvisadas y repositorios documentales que raramente se comunican entre sí. Esta fragmentación causa que los datos se dupliquen y dificulta la colaboración directa entre empresario, personal interno y cliente final.

Al mismo tiempo, el auge de los servicios \gls{saas} ha desplazado el trabajo contable a la nube; sin embargo, muchos de estos portales exigen conectividad permanente para funcionar. En zonas con cobertura deficiente, la emisión o actualización de facturas se retrasa, lo que genera cuellos de botella y pone en riesgo la puntualidad de la información.

La obligatoriedad próxima de la factura electrónica, recogida en la Ley 18/2022, obliga a las pymes y autónomos a actualizar sus procesos administrativos para adaptarse plenamente antes de 2025.

Por último, la movilidad se ha consolidado como requisito operativo. Según el \enquote{2023 Mid‐market Technology Trends Report} de Deloitte, la mayoría de las empresas de tamaño medio ofrece hoy acceso a sus plataformas de gestión desde dispositivos móviles, aunque con frecuencia esas aplicaciones replican solo las funciones básicas de escritorio \cite{estudio_movilidad}.
\end{large}

%----------------------------------------------------------
\section{Objetivos}
%----------------------------------------------------------

\subsection{Objetivo general}

\begin{large}
El objetivo general es desarrollar una plataforma integral de facturación con aplicaciones móviles nativas para iOS y Android, complementadas por un portal web administrativo. La solución debe operar sin interrupciones, incluso en ausencia de conexión, y ofrecer una experiencia de uso clara, accesible y satisfactoria.
\end{large}

%----------------------------------------------------------
\subsection{Objetivos específicos}
%----------------------------------------------------------

\begin{large}
Los objetivos específicos que guían el desarrollo del proyecto son:

En primer lugar se plantea el diseño de una arquitectura de datos sólida que represente con precisión las entidades del dominio, es decir, empresas, usuarios y facturas, y permita la evolución y el mantenimiento del sistema sin inconsistencias.

El segundo objetivo establece la implantación de un mecanismo de autenticación y autorización que gestione roles y permisos con rigor, de manera que cada perfil acceda únicamente a las funciones que le correspondan.

El tercer objetivo se centra en desarrollar la lógica de generación automática de facturas, incorporando el cálculo exacto de impuestos y la exportación de los documentos a PDF con calidad profesional y compatibilidad con los estándares de facturación electrónica.

El cuarto objetivo persigue proporcionar a la plataforma un modo de funcionamiento sin conexión que posibilite crear o modificar facturas en entornos offline y sincronizar los cambios en cuanto se restablezca la conectividad.

El quinto objetivo aborda la construcción de un portal web administrativo con cuadros de mando y métricas financieras detalladas, cuyo propósito es facilitar el seguimiento de ingresos, gastos y morosidad y respaldar la toma de decisiones.

Por último, el sexto objetivo apunta a proteger la confidencialidad e integridad de la información mediante cifrado tanto en tránsito como en reposo, garantizando el cumplimiento de los requisitos establecidos por el \gls{rgpd}.
\end{large}

%----------------------------------------------------------
\section{Competencias específicas}
%----------------------------------------------------------

\begin{large}
El desarrollo de este proyecto ha requerido poner en práctica un conjunto de competencias técnicas directamente relacionadas con el diseño, implementación y evaluación de sistemas de información avanzados. A continuación se detallan las competencias específicas que se han puesto en práctica a lo largo de la realización de este trabajo:

\begin{itemize}[label=\raisebox{0.15ex}{\scriptsize$\blacksquare$}]
  \item \textbf{CI1.} Capacidad para diseñar, desarrollar, seleccionar y evaluar aplicaciones y sistemas informáticos, asegurando su fiabilidad y calidad.
  \item \textbf{CI2.} Aptitud para planificar, concebir y dirigir proyectos y servicios informáticos a lo largo de todo su ciclo de vida.
  \item \textbf{CI3.} Conocimiento de las métricas de calidad y los procesos de mejora continua aplicados al software.
  \item \textbf{CI5.} Capacidad para comprender, aplicar y mantener los principios de ingeniería de requisitos.
  \item \textbf{CI6.} Habilidad para diseñar y gestionar bases de datos y servicios en la nube, garantizando integridad y disponibilidad de la información.
  \item \textbf{CI8.} Competencia para analizar, construir y mantener aplicaciones robustas y eficientes, eligiendo los lenguajes y paradigmas más adecuados.
  \item \textbf{CI12.} Conocimiento y aplicación de las estructuras de datos y su impacto en el rendimiento del sistema.
  \item \textbf{CI16.} Aplicación de los principios y metodologías de la ingeniería del software para asegurar procesos ordenados de desarrollo y mantenimiento.
  \item \textbf{CI17.} Capacidad para diseñar y evaluar interfaces persona–computador que garanticen accesibilidad y usabilidad.
  \item \textbf{TI1.} Comprensión del entorno de una organización y de sus necesidades en materia de tecnologías de la información.
  \item \textbf{TI2.} Capacidad para seleccionar, desplegar e integrar tecnologías de hardware, software y redes dentro de los parámetros de calidad adecuados.
  \item \textbf{TI3.} Uso de metodologías centradas en el usuario y la organización para el desarrollo y la evaluación de aplicaciones.
  \item \textbf{TI5.} Capacidad para seleccionar, integrar y gestionar sistemas de información que satisfagan los requisitos de la organización.
  \item \textbf{TI6.} Capacidad para concebir sistemas, aplicaciones y servicios basados en tecnologías de red, incluidos entornos web y móviles.
  \item \textbf{TI7.} Aptitud para aplicar y gestionar la garantía y la seguridad de los sistemas de información.
\end{itemize}

Estos conocimientos y habilidades, extraídos directamente del plan de estudios oficial, han sido fundamentales para llevar a cabo el análisis, diseño e implementación de la plataforma de facturación propuesta \cite{grado2024ulpgc}.
\end{large}

%----------------------------------------------------------
\section{Alineamiento con los Objetivos de Desarrollo Sostenible}
%----------------------------------------------------------

\begin{large}
\begin{table}[H]
\caption{Grado de relación del TFT con los objetivos de desarrollo sostenible.}
\label{tab:ODS}
\centering
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
\cline{1-5}
 & \multicolumn{4}{c|}{Grado de relación} \\ \cline{2-5}
ODS & 0 No procede & 1 Bajo & 2 Medio & 3 Alto \\ \cline{1-5}
1 Fin de la Pobreza                & X &   &   &   \\ \cline{1-5}
2 Hambre cero                      & X &   &   &   \\ \cline{1-5}
3 Salud y Bienestar                & X &   &   &   \\ \cline{1-5}
4 Educación de calidad             & X &   &   &   \\ \cline{1-5}
5 Igualdad de género               & X &   &   &   \\ \cline{1-5}
6 Agua limpia y saneamiento        & X &   &   &   \\ \cline{1-5}
7 Energía asequible y no contaminante & X &   &   &   \\ \cline{1-5}
8 Trabajo decente y crecimiento económico & X &   &   &   \\ \cline{1-5}
9 Industria, innovación e infraestructuras &   &   &   & X \\ \cline{1-5}
10 Reducción de las desigualdades  &   & X &   &   \\ \cline{1-5}
11 Ciudades y comunidades sostenibles &   &   & X &   \\ \cline{1-5}
12 Producción y consumo responsables &   &   & X &   \\ \cline{1-5} 
13 Acción por el clima             &   & X &   &   \\ \cline{1-5}
14 Vida submarina                  & X &   &   &   \\ \cline{1-5}
15 Vida de ecosistemas terrestres  & X &   &   &   \\ \cline{1-5}
16 Paz, justicia e instituciones sólidas & X &   &   &   \\ \cline{1-5}
17 Alianzas para lograr objetivos  & X &   &   &   \\ \cline{1-5}
\end{tabular}
\end{table}

En primer lugar, en relación con el \textbf{ODS 9 – Industria, innovación e infraestructuras}, la aplicación propone una infraestructura digital accesible, capaz de operar sin conexión para garantizar la continuidad del negocio en entornos con conectividad limitada. Además, sus funciones de generación y exportación de facturas en PDF modernizan los procesos administrativos. 

Respecto al \textbf{ODS 10 – Reducción de las desigualdades}, el diseño centrado en la usabilidad del teléfono móvil facilita que microempresas y autónomos, con recursos más reducidos, puedan adoptar tecnología avanzada de facturación, reduciendo la brecha digital frente a grandes organizaciones. 

En cuanto al \textbf{ODS 11 – Ciudades y comunidades sostenibles}, la eliminación del papel y la eliminación de desplazamientos para la entrega física de documentos contribuye a disminuir residuos urbanos y a apoyar la sostenibilidad económica y medioambiental de los comercios locales. 

El \textbf{ODS 12 – Producción y consumo responsables} se ve favorecido al sustituir procesos basados en facturas impresas por archivos cifrados en la nube, promoviendo prácticas \textit{paper-less} y un uso más eficiente de los recursos materiales y energéticos. 

Finalmente, el \textbf{ODS 13 – Acción por el clima} recibe un impulso gracias a la reducción del consumo de papel y de envíos postales, lo que disminuye la huella de carbono administrativa. Aunque el uso de dispositivos móviles y servicios en la nube conlleva consumo energético, el balance de emisiones es muy inferior al de los métodos tradicionales, siempre que se adopten buenas prácticas de eficiencia energética.
\end{large}