% Ajuste global (si aún no lo tenías)
\setlength{\parskip}{8mm}

% -------------- Resumen --------------
\section*{Resumen}

{\large
Este Trabajo de Fin de Grado presenta una aplicación móvil nativa, complementada por un portal web, para la gestión integral de la facturación de empresas y autónomos. La plataforma centraliza facturas, empleados y clientes; permite registrar negocios, crear cuentas para el personal y ofrecer a los clientes acceso directo a sus documentos. Incluye generación de facturas mediante formularios dinámicos, almacenamiento en la nube, exportación PDF, trabajo offline con sincronización posterior y notificaciones automáticas. La herramienta mejora la eficiencia y accesibilidad del proceso, reduce la dependencia del papel y aporta una solución moderna, segura y alineada con las necesidades actuales de la gestión empresarial.
}

\newpage

% -------------- Abstract --------------
\section*{Abstract}

{\large
This Final Degree Project presents a native mobile application, complemented by a web portal, for comprehensive invoicing management for businesses and freelancers. The platform centralises invoices, employees and clients; it lets owners register their company, create staff accounts and grant customers direct access to their documents. Features include invoice generation through dynamic forms, cloud storage, PDF export, offline work with later synchronisation and automatic notifications. The tool enhances efficiency and accessibility in invoicing, reduces reliance on paper and provides a modern, secure solution aligned with current business management needs.
}